\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Dijital Oyun Kültürü Haritasında Oyuncular: Dijital \\ Oyuncuların Habitusları ve Kariyer Türevleri} \\ Mutlu Binark ve Günseli Bayraktutan}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Dijital Oyun Kültürü Haritasında Oyuncular: Dijital Oyuncuların Habitusları \\ve Kariyer Türevleri \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Prof. Dr. Mutlu Binark ve Dr. Günseli Bayraktutan, Başkent Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Mutlu Binark ve Günseli Bayraktutan}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{Giriş}

Yakın zamanlarda Türkiye'de gençlerin gündelik yaşamlarında boş zaman etkinliği olarak dijital oyun oynama edimleri artmıştır. Bu artışın arkasında İnternet kafelerin yaygınlaşması ve bu duruma koşut olarak farklı sosyo-ekonomik statüye sahip gençlerin dijital oyunlara erişiminin giderek kolaylaşması yatmaktadır.  Dijital oyun kültüründe oyuncu tarafından geliştirilen oyunsu tavrın, gerçek yaşamda oynanan oyunlardan farkı oyuncunun ``oyunda/oyunun içinde'' olmasıdır. Oyuncu, dijital oyunun zamanı ve uzamına bağlanmıştır ve oyundaki varlığının başarısı bu adanmışlığın yoğunluğuna bağlıdır. Özellikle, dijital oyun türlerinden biri olan devasa çevrimiçi oyunlarda (teknik adıyla \textit{MMORPG-massively multiplayer online role playing games}) ortalama bir oyuncunun geçirdiği zaman oldukça fazla olabilmektedir. Bu zamanın çokluğu, oyun oynama ediminin bir çeşit bağımlılık\footnote{Bu konuda genel bir değerlendirme için bakınız: Griffiths, M. ve Davies,  M. N.O.  (2005),  Does Video Game Addiction Exist?, (Der.Raessens, J. ve Goldstein, J.) Handbook of Computer Game Studies içinde, The MIT Press, London.} olarak değerlendirilmesine de neden olmakta ve ana akım medyadaki olumsuz olarak etiketlenmiş oyuncu temsilini besleyen bizce sorunlu bakış açısını üretmektedir.  Bu çalışmada, bir etnografik alan araştırması bulguları üzerinden farklı oyuncu türevleri üzerinde yoğunlaşılacak ve dijital oyun kültürü haritasındaki önemli bir ögeyi/aktörü oluşturan dijital oyuncu konusu ele alınacaktır.  

Bu çalışmada Pierre Bourdieu'nun \textit{habitus} kavramı sanal uzamdaki dijital oyuncu pratiklerini anlamlandırmak için başvurulacak temel bir kavramdır. \textit{Habitus} kavramı, özellikle sosyolojik araştırmalarda belirli temel özelliklerin ve bu özelliklerin aktarılma mekanizmalarını incelerken kullanılan bir analiz hipotezidir (Mendras, 2008: 25). Henri Mendras'a göre, aktarım mekanizmalarının değişmesi ile birlikte, özelliklerin değişmesi de olasıdır (25). Bundan ötürü, bu çalışmanın da konusu olan oyuncu ve oyun ortamı/aracı (İnternet kafeler, dijital oyunlar) ilişkisini incelemek anlamlı bir duruma işaret eder. Oyun ve oyuncu kültürü gelenekselden dijitale doğru evrilirken oynama ediminin bir takım özelliklerinin de  değişmesine neden olmuştur.\footnote{Gelenekselden dijital oyuna doğru oyunun ögelerinin nasıl değiştiği ile ilgili tartışma için bakınız: Akbulut, H. (2009), Gelenekselden Dijitale, Mekândan Uzama Oyun Kültürü, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner) Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu. Kalkedon Yayınları, İstanbul. 25-82. } Sanal uzamda oyun oynama edimiyle ortaya çıkan yeni eğilimleri ve yeni pratikleri ise Bourdieu'nun \textit{habitus} kavramsallaştırması çerçevesinde ele almak doğru olacaktır.  Bourdieu'ya göre \textit{habitus} ``bir konumun içkin ve bağıntısal özelliklerini bütünleşik bir hayat tarzında, yani insanlar, mekânlar ve pratiklerle ilgili bütünleşik bir tercih dizisini dile getiren can verici ve birleştirici kökendir'' (2006: 21). Bu bağlamda çalışmanın ilerleyen bölümünde de tartışılacağı üzere, dijital oyun kültürü ve oyuncu pratikleri incelenmeye başlandığında mekânın İnternet kafeler olarak seçimi de basit bir alansal sınırlandırmadan daha fazlasına işaret eder. 

Bourdieu, habitus'un ayrı ve ayrıştırıcı pratikler doğurduğunu belirtir (2006: 21). Ancak, ona göre asıl önemli olan ``pratikler, sahip olunan mallar, ifade edilen kanaatler arasındaki farklılıkların, bu algı kategorileri, bu görü ve ayrım ilkeleri aracılığıyla algılandıklarında simgesel farklılıklara dönüşmesi ve gerçek bir \textit{dil} oluşturmalarıdır'' (2006: 22). Burada da Bourdieu, bu farklılaştırmayı açıklamak üzere yine çeşitli kuramsal ve kavramsal öneriler getirmektedir ki, bunlar kültürel sermaye, simgesel sermaye, toplumsal sermaye, ekonomik sermaye, simgesel şiddet, alan olarak sıralanabilir.\footnote{Bourdieu, kültürel sermaye, simgesel sermaye, sosyal sermaye gibi kavramsallaştırmalarla Marksist ekonomik sermaye fikrini genişleterek, bu yeni tür sermaye biçimine sahip olarak iktidar sahibi olmayı ve iktidar uygulamayı tartışmaktadır (Mutlu 1998: 238).} Bu kavramlar doğrultusunda dijital oyun kültürü ve oyuncu türevlerine bakıldığında ise, gündelik oyuncuların, sıkı oyuncuların, İnternet kafe oyuncularının, profesyonel oyuncuların,  mod yapanların ve oyun uzmanlarının olduğu görülebilir. Tüm bu oyuncu türevleri arasında da çeşitli farklılaşmalar söz konusudur. Bu nedenle, dijital oyun kültürü haritasında oyuncunun habitusu ve türevleri ortaya çıkarılmaya çalışıldığında, farklı analiz birimlerinin etkisine, farklılaştırma ve aynılaştırma mekanizmalarına dikkat etmek gerekir. Bu noktada birkaç örnek vermek gerekirse, \textit{progamer (profesyonel oyuncu)} olarak tanımlanabilecek oyuncuların tümünün yükseköğretim-ve çoğunlukla da mühendislik eğitimi- alan erkeklerden oluştuğunu görmek mümkündür. Türkiye'de kadın oyuncunun \textit{progamer}'a dönüşmemesi durumu, oyun oynama ediminin  profesyonel kariyere dönüşmesindeki erkek egemen cinsiyetçi işbölümünün de bir yansısıdır.  Bir diğer örnek ise, devasa çevrimiçi oyunların özellikle sanal cemaat örüntüsü\footnote{Sanal uzamda sanal cemaat tartışması için bakınız: Timisi, N. (2005), Sanallığın Gerçekliği: İnternetin Kimlik ve Topluluk Alanlarına Girişi, İnternet, Toplum, Kültür, (Der.  Binark, M. ve Kılıçbay, B.) içinde, Epos,  Ankara ve Subaşı, N. (2005),  İnternet ve Sanal Cemaat Tartışmaları, İnternet, Toplum, Kültür, (Der.  Binark, M. ve Kılıçbay, B.) içinde, Epos. Ankara.} geliştirme ve kimlik egzersizi\footnote{Bilgisayar dolayımlı iletişimde kimlik egzersizi pratikler için bakınız: Binark, M. (2005), Kimlik(lenme), Dipnotsuz İletişim ve Etnik Laflama Odaları,  İnternet, Toplum, Kültür, (Der.  Binark, M. ve Kılıçbay, B.) içinde, Epos. } yapma olanağı sağladığı için  belirli bir kültürel ve ekonomik sermayeye sahip oyuncular tarafından tercih edilmesi durumudur. Bu tür oyunlar içerisinde Blizzard'ın \textit{World of Warcraft (WoW)} adlı oyunu özellikle belli bir  abonelik ücreti ödenerek oynanması nedeniyle belirli bir ekonomik gelir grubuna hitap etmekte, o gelir grubuna dâhil genç oyuncuların da sahip oldukları kültürel sermayelerinin onları diğer ücretsiz oynanabilen devasa çevrimiçi oyunları tüketen kitleden ayrıştırdığı görülmektedir. Burada kültürel sermaye kavramı ile belli bir yabancı dil bilgisine ve belirli bir yaşam tarzını tüketme edimine işaret edilmektedir.

Oyuncunun sanal uzamdaki habitus'u, oyuncunun gerçek yaşam-sanal uzam arasındaki geçişlerini ve diğer oyuncularla kurduğu toplumsal ilişkileri de belirlemektedir. Bu bağlamda oyuncunun çevrimdışı kimliğinin çevrim içinde yarattığı kimlikler üzerindeki etkisinin de izini sürmek gerekmektedir.  Erving Goffman'ın ``performans''\footnote{Erving Goffman, ``performans'' kavramını şu şekilde tanımlar: ``...belli bir durumda belli bir katılımcının diğer katılımcılardan her hangi birini etkilemeye yönelik tüm etkinlikleri[dir]'' (2009:28). Bir performans sırasında birey belli bir eylem kalıbını gerçekleştirir, Goffman bu eylem kalıbını da ``rol'' ya da ``rutin'' olarak adlandırır. Performans, bir vitrin içerisinde gerçekleşir: kişisel vitrin, ``cinsiyet, yaş ve ırksal özellikler; boy ve görünüş; duruş şekli; konuşma kalıpları; yüz ifadeleri; vücut ifadeleri vb.'' (35) oluşur. Sanal uzamda ve dijital oyun dünyasında performans ise oyuncunun avatarının adının, görünüşünün seçimi ile avatarının oynanma biçimiyle gerçekleşir. Bu performans aracılığıyla, oyuncu sanal dünyadaki diğer oyuncuların zihninde kendisi hakkında izlenim yaratır.} kavramını izleyerek diyecek olursak, sanal uzamda yaratılan ve dijital oyun dünyasında oyuncunun sergilenen kimliği son kertede, bireyin gündelik yaşamdaki ``persona''sının (kimliğinin) yansısıdır, denilebilir. Devasa çevrimiçi oyunların en önemli özelliği habitus tartışması çerçevesinde, çevrimiçi ve çevrimdışı kimliğin veya bir anlamda habitus'un oluşma sürecidir. Bu tür oyunlarda oyun zaman ve uzamını dâhi aşan sanal cemaat oluşumlarına  rastlamak mümkündür. Bu oyunların pek çoğunda oyuncu bir topluluk (oyun diliyle dersek guild veya klan) içerisinde oynamadığı sürece başarılı olamaz ve/veya haz alamaz. Bu toplulukların oluşumunda da tıpkı çevrimdışı/gündelik yaşamda olduğu gibi, kişilerin kimliği ve sahip oldukları habitusları belirleyicidir. Belirli topluluklara dâhil olabilmek için eğitim durumu, cinsiyet, etnik köken/milliyet, hemşerilik bağı belirleyici olabilmektedir. Hatta bu topluluklardan kimilerinin diğerlerine göre kendilerini daha ``milliyetçi'' bir söylemle konumlandırdıkları, bu tür klanların birleşerek ``Türk birlikleri'' (oyun diliyle union) kurdukları da görülmektedir (Binark ve Bayraktutan, 2009:275-311). Yine bu topluluklar içerisinde bireysel anlamda varoluş biçimleri arasında da bir takım farklılıklar sözkonusu olabilmektedir. Kimi oyuncuların ``lider'' vasfıyla diğerlerinden sıyrıldıkları ve çevrimdışı yaşamda taşıdıkları veya kazandıkları kimi özellikleri çevrimiçine transfer ederek sanal yaşantılarını örgütledikleri görülmektedir. Liderlik ile ilgili olarak \textit{Silkroad Online} adlı Güney Kore yapımı devasa çevrimiçi oyunun Aege sunucusundaki \textit{SkY} klanının lideri Nihat Anıl Kesici'nin söyledikleri, çevrimiçi ve çevrimdışı yaşamı karşılaştırması ve bu iki dünya arasındaki transferleri serimlemesi açısından önemlidir:  

\begin{quote}
``Ben şimdi gene de o pazarın lideri olunca, oyunun lideri olunca, bendeki liderlik vasıflarının, bir şeyin farkına varıyorsunuz ister istemez, bir de doğru bir noktaya geldikten sonra bu sefer onu kendi şeyinizde de yansıtıyorsunuz, işinizde! Mesela satış temsilcisi değil de şef ya da müdürlüğe oynamayı tercih ederim, riskini almak istiyorsam. Şu anda bizim, benim 80 tane müşterim var, e ben klanda 50 kişiye hâkimim, pazarda da 80 tane müşterime hâkimim. Sürekli o klanda o 50 kişiye hâkim olabilmek, aynı zamanda pazarda da 80 kişiye hâkim olabilmeyi de getiriyor.`` (30 Ağustos 2007 tarihli İzmir alan çalışmasının deşifresinden).
\end{quote}

Dijital oyunların dünyasında habitus'unu inşa etmek isteyen birey bir anlamda \textit{sanal kariyer} de inşa etmektedir.\footnote{Sanal kariyer ile ilgili ayrıntılı tartışma için bakınız: Yıldız, H. (2007), Homo Sapiens'in Boş Zamanı-Homo-Ludens'in Sanal Kariyeri,  Folklor Edebiyat içinde,  2007/2, 50: 57–70.} \textit{Sanal kariyer}, oyuncunun belli yeteneklere, güce ve donanıma sahip etkin bir \textit{avatar} (oyundaki karakter) yaratmak için sanal uzamda çalışması ve sanal uzamda oyun içi ekonomiye harcama yapması, hatta yaptığı bu harcamaların sonucunda belli bir süre sonra kâra geçeceğini umması durumdur. Sanal kariyer olgusu, özellikle İnternet kafelerde oynanan  ücretsiz (\textit{free to play}) devasa çevrimiçi oyunlarda gerçekleşmektedir. Türkiye'de İnternet kafelerde genç nüfusun büyük çoğunluğu tarafından oynanan devasa çevrimiçi oyunlar çoğunlukla ücretsiz oynanıyor gibi görünse de, aslında dijital oyun sektörünün yeni oluşumları olan dolayımlayıcı aktörler\footnote{Küresel ücretsiz devasa çevrimiçi oyun pazarında oyunun yayıncısı veya dağıtımcısı yerel pazara oyunu  dolayımlayıcı aktörler aracılığı ile sokmakta, tüketicinin oyun içi ekonomik harcamalarını dolayımlayıcı aktör aracılığı ile  gerçekleştirilmesini sağlamaktadır. Örneğin, Türkiye'de Üyelik Al, Game Turk, Game Sultan gibi dolayımlayıcı aktörler, \textit{Knight Online, Silkroad Online, Hero Online} vb. Güney Kore yapımı bu tür oyunların İnternetten ve ya İnternet kafelerde doğrudan e-pin ve premium kartlarını satmaktadır, bu oyunların ayrıcalık kartlarını İnternet kafelere pazarlamaktadır.} aracılığıyla ekonomik döngü yaratılmaktadır (Binark ve Bayraktutan, 2008b). Oyunda karakterin geliştirilmesi ve çeşitli malzemeler ile donatılması yoluyla birikim yapılarak hem oyun içi ekonomi hem de bu sanal birikimi reel paraya çevirerek oyun dışı bir ekonomi üretmek mümkün olmaktadır. Oyuncular oyun içi karakterlerine yatırım yapabilmek için, kimi materyalleri ve aksesuarları satın almakta, kimi zaman da beklemeden oyuna girebilmek için yoğun sunucu trafiğinden etkilenmemelerini sağlayan özel kartlar satın alarak bu ekonominin işlemesine katkıda bulunmaktadır. Kimi zamanda karakterinin hızlı gelişmesi için oyuncu etiği ile bağdaşmayan yollara gidebilmektedir: bot kullanımı gibi. Dijital oyuncunun  sanal uzamdaki tüm bu ekonomik etkinlikleri sanal kariyerinin niteliğini de belirlemektedir. Devasa çevrimiçi oyunlar, ayrıca profesyonel oyunculuk anlamında yeni kariyer olanaklarının da ortaya çıkmasına yol açmıştır. Bu tür oyunlar içerisinde gerçekleşen sanal cemaat oluşumlarını örgütleyen ve topluca gerçekleştirilen etkinlikleri düzenleyerek bir çeşit cemaat önderi olarak görev alan kalifiye oyunculara \textit{oyun uzmanı (game master)} adı verilmektedir. İnternet kafelerde, devasa çevrimiçi oyunlar dolayımıyla gerçekleşen sanal kariyer dışında, belirli oyunlar için turnuvalar düzenlenmekte ve profesyonel oyuncular bu turnuvalarda belli bir para ödülü için yarışmaktadırlar. Bu oyunların türleri çoğunlukla \textit{First Person Shooter (Birinci Şahıs Gözünden)} veya \textit{Third Person Shooter (Üçüncü Şahıs Gözünden)} denen strateji ve askeri simülasyonlardır.\footnote{Oyun türleri ile ilgili Burak Barmanbek, Işık Barış Fidaner ve Merlinin Kazanı tarafından hazırlanan Dijital Oyun Kültürü Sözlüğüne bakılabilir: Barmanbek, B, Fidaner, I.B. ve Merlinin Kazanı (2009), Dijital Oyun Kültürü Sözlüğü, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 349-365. } 

Oyuncuların dijital oyun oynamaktan, Ron Burnett'in deyişiyle sanal uzamdaki oyun dünyasına ``girmekten'' aldıkları haz oyunun türüne\footnote{David B. Nieborg ve Joke Hermes dijital oyun türlerini  first person shooter (Doom, Counter-Strike, America's Army); spor (Fifa, Need for Speed serileri); simülasyon (Sims, Rollercoaster), gerçek-zamanlı strateji (Starcraft, Company of Heroes, Command \& Conquer), devasa çevrimiçi oyun (World of Warcraft); sıradan oyunlar (Mah Jong, Tetris) şeklinde sınıflandırmaktadır (2008:136-137). Ayrıca oyun türleri konusunda ayrıntılı tartışma için bakınız: Binark, M. ve Bayraktutan, G.  (2008b), Kültür Endüstrisi Olarak Dijital Oyun, Kalkedon Yayınları, İstanbul. (II. Bölüm). } hatta oyun platformlarına/ortamına\footnote{Oyun platformları veya oyun ortamları denildiğinde kastedilen, oyunun oynandığı ortamdır. Dijital oyunlarda üç çeşit ortam söz konusudur: PC ortamı, konsol ortamı (GameCube, PS, Xbox, Wii) ve el araçları (Game Boy Advance, Nintendo DS, Nokia N-Gage, cep telefonları, bireysel dijital kolaylaştırıcılar). Bazı dijital oyunlar, farklı ortamlarda da oynanabilmektedir. İnternet üzerinden oynanabilen MUD'ların 1978 yılından itibaren yaygınlaşmaya başlaması ile İnternet ortamı da dijital oyun ortamına dönüşmüştür.} göre değişebilmektedir. Burnett, oyuna girmeyi şu şekilde tarif eder: ``Oyunu çözmek ve bir sonuca ulaşmak, macerayı sonuna kadar sürdürmüş olmaktan başka bir şey demek değildir. Oyunun ortaya attığı sorunları çözme tutkusu, oyunun iç yapısıyla ilgili olduğu kadar oyuna angaje olmak amacıyla bir bilgisayar kullanma yoluyla gelişen performatif ilişkilerle de ilgilidir. Oyun her noktasında ortak zekâyla- oyunun kurulmasına, inşasına dahil olan zekâ ve oyuncuların zekâsıyla- ilgilidir'' (2007:94). Burnett'in saptamasını açmak ve örneklendirmek gerekirse şunları söyleyebiliriz: günümüzde sanal uzamda gerçekleşen oyun deneyimi birden fazla zekânın (yapay zekâ, oyuncunun zekâsı, çoklu oyunculara izin veren bir oyun ise katılan her bir oyuncunun zekâsı)  işleyişte olduğu ve kaçınılmaz bir etkileşim ortamının yaratıldığı bir alana işaret eder. Örneğin bir devasa çevrimiçi oyunların oyuncusu oyun içerisinde hem oyunun gerektirdiği eylemleri yapmak zorundadır (ticaret yapmak, yaratıklarla dövüşmek, ganimetleri biriktirmek gibi) hem de bunları yaparken birlikte bir topluluk oluşturdukları grup arkadaşlarıyla da toplumsal ilişkilerini yürütmek zorundadır. Kimi zaman bu ilişkilerin çevrimdışı ortama da aktarıldığı bilinen bir gerçekliktir. Artık bu durumda ``sıradan'' bir oyuncunun eylemlilik hali çok çeşitli ve karmaşık uyaranlar tarafından belirlenmektedir diyebiliriz.  Burnett, oyuncunun dijital oyun oynama ediminden aldığı hazzın kaynağını etkileşim ve içine gömülme/dalma (\textit{immersion})\footnote{Jon Dovey ve Helen W. Kennedy’e göre \textit{immersion} kavramı, oyuncunun gerçek dünya zamanı, uzamı ve kendine ilişkin hissi yitirecek şekilde sanal uzamda oyun oynama edimine dâhil olması durumunu açıklar (2006:8). }  kavramlarıyla açıklarken, bu durumu ise şu şekilde ayrıntılandırır: 

\begin{quote}
``Oyunun etkinlikleri, bir sınama, araştırma ve keşif süreciyle iç içe geçmiştir. Bilmece çözülecek midir? Tasarımcı oyuna ne gibi numaralar, sapaklar, yanlış yönlendirmeler koymuştur?....Bazı oyuncular oynadıkları oyunu bitirir, ama pek çoğu bitiremez ki bu da sürecin sonuçlardan çok daha önemli olduğunu ortaya koyar...Eğlencenin kaynağı kazanmak kadar kaybetmektir de, çünkü oyuncular kendi arzularına ve oyunun kendisine karşılık verirler. Bilgisayar oyunlarına uzak nesnelermiş gibi muamele edilmez. Oyuncular oyunlarını, sanki yaratımlarında asıl yapımcılar kadar katkıları varmış gibi sahiplenirler, kişiselleştirip kullanırlar. Pek çok oyunun merkezinde ortak ilgi alanları etrafında oluşmuş cemaatlerin olmasının ve pek çok oyuncunun, oyunları keşfe çıkma ve meydan okumalarına çözüm bulmak amacıyla oluşturulan kulüplere katılmasının, hatta buluşmalar ayarlayıp yüzyüze konuşmasının sebebi budur.'' (2007: 230). 
\end{quote}

Oyuncu, bilgisayar arayüzeyi dolayımıyla yapay zekâya meydan okurken, sürekli bir ustalık kazanır ve bu meydan okumasında yeni ve daha yaratıcı yollar arar (237). Jos de Mul ise dijital oyun oynama ediminden alınan hazzı, ``Bilgisayar oyunları oynama zevkinin, büyük ölçüde oyunun (genellikle gizli olan) kurallarını çıkartmaktan ve bu bilgiyi uygulamak için gerekli becerileri kazanmaktan kaynaklandığını yukarda belirttim'' (2008: 100-101) şeklinde açıklar. Oyun araştırmalarında önem verilen tartışmalardan birisi de haz konusudur. Nicholas Garnham da, Bourdieu'un farklı sermaye türleri, alan ve habitus kavramlarına başvurarak, hazzın elde edinilmesinde bu etkenlerin birlikte rol oynadığını belirtir (aktaran Binark, 2007:30). Bu noktada, Aphra Kerr vd. nin çalışmalarında da vurgulandığı üzere hazzın ve hazzı sağlayan diğer ögelerin (rekabet, kontrol, oyuna girme)  tartışılmasında da, oyunun türü ve oynanan ortam/platformun niteliği önem taşır (2006). Görüldüğü üzere, oyun türlerinin ve ortamlarının çeşitliliği ile bunlara bağlı olarak oynarkitlenin farklılaşması söz konusudur. Bu çalışmada da  dijital oyuncu türevleri mümkün olduğunca ``dijital oyuncuların'' kendi ``dilleri'' ile ortaya konmaya çalışılacak ve oyuncu profilinin tektipleştirilemeyeceği gösterilecektir. Ankara mikro ölçeğinde İnternet kafelerde gerçekleştirilen niteliksel alan araştırmasının sonuçlarından dijital oyuncu türevlerini ortaya koymak için özellikle yararlanılacaktır. 

\subsubsection*{Çalışmanın Yöntemi}

Dijital oyun kültürünün iletişim bilimleri bakış açısından ele alınmasının iki temel nedeni olabilir: öncelikle günümüz tüketim görüngülerinin en önemlilerinden biri olan dijital oyunlar yeni medya araçları ile birlikte işlemektedirler. İkinci olarak da, bu oyunların medyada sorunlu temsili onların toplumsal boyutta algılanışını olumsuz etkilemekte ve özellikle konuyla ilgili sorumlu ve ilgili aktörlerin (kamu otoriteleri, eğitim kurumları, ebeveynler) doğru ve etkili çözüm önerisi geliştirememesine ve bu konuyla ilgili yasakçı, denetçi ve son kertede antidemokratik bir bakış açısının egemen olmasına neden olmaktadır.  Dijital oyunlar da diğer medya çıktıları ve/veya ürünleri gibi araştırma ve çözümleme amaçlı ele alındığında; üretim süreçleri (endüstriyel yapının işleyişi), tüketim pratikleri (\textit{oynarkitle} pratikleri) ve metin/anlatı temelinde ayrıştırılarak incelenebilir. 

TÜBİTAK-SOBAG desteğiyle\footnote{Yürütücülüğünü Prof. Dr. Mutlu Binark'ın üstlendiği 107K039 kodlu proje ``Dijital Oyun Kültürü ve Türkiye'de Gençliğin İnternet Kafe Kullanım Pratikleri: Çevrimiçi ve Çevrimdışı Kimlik Egzersizleri, Hareketsiz Toplumsallaşma ve Sanal Kariyer Yapma- Ankara’da Etnografik Alan Çalışması'' başlığını taşımaktadır ve Haziran 2007 - Ekim 2008 tarihleri arasında gerçekleştirilmiştir. } gerçekleştirilen etnografik alan araştırmasında dijital oyun kültürünü  tüm yönleriyle kavrayabilmek, Türkiye'deki haritasını çıkartabilmek için bu alanda ulaşılabilen tüm aktörlere ulaşılmaya ve yukarıdaki sacayağını temsil eden tüm grup ve kişilerle görüşülmeye çalışılmıştır. Niteliksel bir alan araştırması olan bu çalışma için araştırma tekniği olarak odak grup ve derinlemesine görüşme seçilmiştir. Odak grup görüşmeleri bu oyunları tüketen \textit{oynarkitle} ile uygulanmıştır. İnternet kafelerde oyun oynayan kullanıcılarla yapılan odak grup görüşmesi oturumlarında 12 ve 40 yaş üzerine uzanan bir dağılımda toplam 300 kişi ile görüşülmüştür. Bu grubun genç oynarkitle olarak tanımlanmasının nedeni 12-18 yaş aralığında 163, 19-25 yaş aralığında ise 121 kişi ile görüşülmüş olmasındandır. Görüşülen 300 kişiden 12-25 yaş aralığında olanların sayısı toplam 284'dür. (Binark, Bayraktutan ve Buçakçı, 2009: 187-224). Özellikle İnternet üzerinden oynanan, çevrimiçi etkileşimi de olanaklı kılan oyunlar giriş bölümünde de açıklandığı üzere kimlik ve sanal cemaat tartışmalarını da beraberinde getirmektedir. Oyunun anlatısı ve ilişkiler üzerinde gelişen toplumsal, politik ve ekonomik etkiler de ancak niteliksel araştırma teknikleriyle serimlenebilir. Bu nedenle Ankara mikro ölçeğinde gerçekleştirilen bu alan çalışmasının\footnote{Bu alan araştırması kapsamında, Ekim 2007-Ocak 2008 tarihleri arasında Ankara'daki farklı sosyo ekonomik özelliklere sahip semtlerinde (Keçiören, Yenimahalle, Kızılay, Etlik, Mamak, Etimesgut, Sincan, Esat, Dikmen, Koru Sitesi, Bahçelievler, Beşevler, Ümitköy, Cebeci, Kurtuluş, Abidinpaşa, Çankaya, Demetevler, Batıkent)  58 odak grup görüşmesi, toplam 300 kişi (278 erkek ve 22 kadın katılımcı) ile yapılmıştır.  Odak grup görüşmelerine katılan kadın sayısının erkek sayısından daha az olmasının nedeni, erkek egemen mekânlar olarak konumlandırılan İnternet kafelerdeki kadın kullanıcı ve kadın bilgisayar oyuncusu sayısının azlığıyla açıklanabilir.} sonuçlarından yararlanmak, Türkiye'de İnternet kafeleri en çok kullandığı gözlemlenen gençlerin ve çocukların kullanım pratiklerini kavrayabilmek için gereklidir. Bu araştırmada İnternet kafelerin ve bu mekânlarda gerçekleşen oyun oynama ediminin ana akım medyada yansıtıldığının aksine bireylerin toplumsal sermayelerini arttırdığı ve \textit{hareketsiz toplumsallaşmalarına} (Bakardjieva, 2003) yol açtıklarını ve bu yerlerin \textit{teknotoplumsal uzam} olduklarını (Lægran ve Stewart, 2003:359) düşündüğümüzü de belirtelim (Binark ve Bayraktutan, 2008a, Binark, Bayraktutan ve Buçakçı, 2009).\footnote{Ana akım medyada İnternet ve bilgisayar oyunları hakkında yayınlanan haberlerde genç kullanıcıların İnternet dolayımlı çeşitli etkinlikleri süresince toplumsal olarak yalıtıldıkları öne sürülmekte veya bu kullanım pratikleri olumsuz bir şekilde çerçevelenmektedir. Ancak, özellikle bilgisayar dolayımlı iletişimde (özellikle çeşitli sohbet programlarında veya anında çevrimiçi iletişimi olanaklı kılan diğer kullanım biçimlerinde, çevrimiçi çok kullanıcılı oyunlarda) bireyler ``hareketsiz'' yani bilgisayar ekranı önünde bir koltukta zaman geçirerek fakat arayüzeyde ``yalnız'' kalmayarak, bir toplumsallaşma deneyimi yaşamaktadırlar. Bu türden bir toplumsallaşmaya Maria Bakardjieva, hareketsiz toplumsallaşma adını vermektedir (1993).  Özlüce dersek, sanal uzamda bireyler farklı kültürel donanımlara, eğitimlere sahip diğer bireylerle bir araya gelmektedirler.  Ayrıca, genç kullanıcıların yine zaman geçirmek için tercih ettikleri İnternet kafeler ise hem bilgisayar dolayımlı iletişimi hem de kafenin fiziksel mekânında eşanlı yüzyüze iletişimi de sağlamaktadır}  Dolayısıyla araştırmada incelenmesi amaçlanan toplumsallaşma hem İnternet kafenin fiziksel ortamında hem de İnternet kafelerde bilgisayarlar aracılığıyla kullanıcıların girdikleri oyun, sohbet vs. gibi siteler üzerinden de gerçekleşmektedir. Bu nedenle, çalışmanın genelinde hem çevrimiçi hem de çevrimdışı etkileşimin boyutları ve dinamikleri anlaşılmaya çalışılmıştır. Bundan dolayı, İnternet kafe kullanıcıları, işletme sahipleri ve kafe çalışanları arasındaki ilişkinin de ortaya çıkartılması bu araştırma kapsamında önem taşımıştır.\footnote{Bu çalışmanın kapsamı içinde tüm bulguların burada aktarılması olanaklı olmadığı için ayrıca bakınız: Binark, M., Bayraktutan, G.  ve Buçakçı, F. (2008),  Exploring Turkish Digital Game Culture in Internet Cafes,  Proceedings: 6th International Symposium Communication in the Millenium içinde,  İstanbul Üniversitesi, Anadolu Üniversitesi ve University of Texas-Austin, 14–16 Mayıs 2008, Vol.1,  İstanbul. 405-417; daha kapsamlı bir değerlendirme için ise: Binark, M., Bayraktutan, G.  ve Buçakçı, F. (2009), Türkiye’de İnternet Kafelerde Dijital Oyuncular-Yeni Medya Okuryazarlığı Neden Gerekli?, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu. Kalkedon Yayınları, İstanbul. 187-224. }

Dijital oyun kültürü haritasında yer alan diğer sacayaklarını incelemek üzere de dijital oyun sektöründeki diğer aktörlerle (örneğin, bilgisayar oyun dergileri yazarları, editörleri, turnuva oyuncuları, oyun uzmanları, oyun üreticileri ve stüdyoları, tasarımcılar, geliştiriciler, dolayımlayıcı aktörler) Şubat 2007 ile Haziran 2008 tarihleri arasında derinlemesine görüşmeler yapılmış, bir kültür endüstrisi ürünü olan dijital oyunlar eleştirel ekonomi politik bakış açısıyla da ele alınmıştır (Binark ve Bayraktutan, 2008b). Bu derlemede yer alan çalışmada ise, dijital oyun kültürünün en önemli aktörleri olan ve yukarıda daha önce belirtiliği üzere gerek ana akım medyada gerekse kamusal aktörler nezdinde bağımlılık vurgusuyla etiketlenen dijital oyuncuların tektipleştirilemeyeceği, aksine farklı oyun türlerinden ve ortamlarından beslenen çeşitli ve farklı oyunculuk deneyimlerinin, oyuncu türevlerinin var olduğu ortaya çıkarılacaktır. Böylece, Türkiye'de gençlerin tüketim pratiklerinin içerisine eklemlenen en son kültür endüstrisi ürünü olan dijital oyunlar ve oyuncu türevleri kültürel çalışmalar yaklaşımı içerisinden sosyal, kültürel, ekonomik bir bağlam içerisinde değerlendirilecektir.

\subsubsection*{Dijital Oyuncunun Kariyer Türevleri}

Dijital oyun kültürü haritasında oyuncu türevleri ortaya çıkartılırken, varolan sınıflandırmaların kısmen de olsa Türkiye'deki oyuncular için de geçerli olduğu görülmüştür. Türkiye'de yayınlanan \textit{Electronic Gaming Monthly, Level} ve \textit{Oyungezer} gibi bilgisayar oyun dergilerine ve \textit{Merlin'in Kazanı} gibi çevrimiçi yayınlara bakıldığında da aşağıdaki sınıflandırmanın çoğunlukla benimsendiği söylenebilir. 

\begin{itemize}
\item \textbf{Gündelik Oyuncular}: Gündelik oyuncu (casual gamer), boş zamanında vakit geçirmek için kısa süreliğine oyun oynayan ve düzenli olarak oyuna girmeyen, kolay ve basit oyunları tercih eden oyuncudur. Bu oyuncular bulmaca ve basit strateji türündeki oyunlarla vakit geçirler. Bu oyuncu türevine İnternet kafelerde çok sık rastlanmaz. 
\item \textbf{Sıkı Oyuncular}: Oyun Uzmanı Murat Yavuz Kaplan \textit{sıkı oyuncuyu (hardcore gamer)} şu şekilde tanımlar:
\begin{quote}
``\textit{Hard core} gamer için...oyun oynamak sosyal aktivite içinde özel bir yere sahip oluyor. Kesinlikle seçtiği bir oyun türünü oynuyor...Seçtikleri platformlar keskin çizgilerle ayrılırlar'' (20 Mayıs 2008 tarihli Dijital Oyuncu Paneli deşifresinden)
\end{quote}
Sıkı oyuncu, belli bir türde oyunu düzenli olarak oynayan oyuncudur. Ancak, bu oyunu profesyonel anlamda gelir elde etmek amacıyla henüz oynamamaktadır. Daniel Pargman ve Peter Jakonsson da sıkı oyuncunun günlük yaşamındaki rutin içinde bilgisayar oyunu oynamanın önemli bir yer tuttuğunu, toplumsal ilişkilerinin oyun oynama edimi üzerinden kurulduğunu saptarlar (2008). 
\item \textbf{İnternet Kafe Oyuncuları} (Klan Üyelikleri ve Oyun İçi Ekonomiye Harcama ve Yatırım): Yukarıda kısaca açıkladığımız etnografik alan araştırmasının bulgularına dayanarak, İnternet kafe oyuncularını strateji, askeri simülasyon oyunlarını LAN partileri aracılığıyla çoklu olarak oynayanlar veya devasa çevrimiçi oyunları oynayanlar olarak genel olarak ayırmak mümkündür. Bu noktada özellikle devasa çevrimiçi oyunlarda oyuncunun oynama edimini etkileyen iki husus üzerinde durulacaktır: oyuncunun klan üyesi olması gerekliliği ve oyun içi ekonomiye harcama ve yatırım yapması zorunluluğu. 

Oyun dünyasında oyuncular klan adı verilen sanal kabileler gruplar oluştururlar ve bu gruplarla oyun içerisinde bir takım ekonomik, politik ve toplumsal etkinliklere dahil olurlar. H. Lin, C. Sun ve H. Tinn'e göre, klanlar oyuncuların bireysel olarak başaramayacakları görevleri tamamladıkları ekonomik birimler veya karakterlerin yetenek seviyelerini yükseltirken etkileşimde bulundukları toplumsal birimlerdir (2003: 288). Her klanın örgütsel bir yapısı vardır ve çoğunlukla bir lider önderliğinde yönetilir. Bu anlamda oyun içi örgütlenmeler olan klanların çevrimdışı yaşamdaki diğer örgütlerden çok da farklı olmadığını söylenebilir (Bayraktutan, 2007). \textit{World of Warcraft} oyuncusu üniversite öğrencisi Ayçe Oray, devasa çevrimiçi oyunlarda klan üyesi olmanın önemini aşağıda açıklar: 
\begin{quote}
``tbc (\textit{the burning crusade}) geldi, herkes spec (\textit{talent değiştirmek}) değiştirdi levellar kasıldı mount için paralar farmlandı, itemler düzeltildi ot bok. Bir çok kişi \textit{guild}den ayrıldı, yerine başkaları geldi, \textit{guild}deki ortam değişti, e haliyle \textit{guild} içindeki muhabbetin ayarı da değişti. Bu değişiklik bana uymadı ve \textit{guild}den ayrıldım. Drama yapmıyorum ama şunu söyleyeyim; \textit{guild}siz kalmak kötü birşey..sanki insan bedeninden birşeyler koparıyormuşsun gibi, sanki bir daha o \textit{char}la oynamayacakmışsın gibi...sağolsun o zamanlar arkadaş gördüğüm (şimdiyse bana selam bile vermeyen) birkaç \textit{guild} önerdiler ve kaje ye girdim. 1-2 ay boyunca karazhan yapılmaya çalışıldı raid toplanmadı, gear yetersizdi vesaire. beklediğim verimi alamadım ve oradan da ayrıldım. Cem bana the noob u önerdi katılabilirsin seve seve alırlar dedi, ve hakikaten de seve seve \textit{guild}e alındım. Ancak o sıralar the noobtaki noob elemanlarımız henüz pvp konusunda nub (\textit{acemi}) oldukları için, o zamanlar iyi bir \textit{progress} i olan with a hearthy hello dan teklif aldığımda oraya atladım (resmen blink oldum evet) çünkü pvp ye aç kalmıştım. küfür edilesi telekomun elverdiği şartlarda raidlere keyifle girdim. \textit{Item} alamasam da yaptığım işten ne kadar zevk aldığımı bir kez daha gördüm. ancak küfür edilesi telekomun yarattığı dc (\textit{disconnect}) ler, yabancılık çekmem ve ileride kabuslarım olacak finallerim yüzünden oyuna ara verdim. 2 ay oyuna girmedim ve tekrar başladığımda with a herathy hello dağılmış ve ben ortada kalmıştım. birkaç \textit{guild}e girip çıktıktan sonra (khnun, silent aklıma gelmeyen 1-2 \textit{guild} daha) çareyi dönmekte buldum. Çoğu \textit{guild}in yapmayacağı birşey \textit{guild}den çıkan oyuncuyu \textit{guild}e geri almaktır. Evet the noob \textit{guild}ine tekrar alındım (yandık, eyvah, sıçtık laflarını kaale almadım=P). 2 ay once \textit{netherspite} kesmeye çalışırken bıraktığım \textit{guild} tk (\textit{tempest keep}) ve ssc (\textit{serpent shrine cavern}) de harikalar yaratıyordu. Kendi kendime kızdım böyle bir \textit{guild} bırakmak için insanın aklını peynir ekmekle yemiş olması gerek diye..
the noob taki asıl maceram böyle başladı, gerisini siz biliyorsunuz anlatmama gerek yok sanırım=). 
1-\textit{guild} içindeki her oyuncu, \textit{guild}in yapıtaşıdır.
2-oyuncular kendilerini ait hissetmedikleri yerde barınamaz.
3-her oyuncu hedefine ulaşmak için her türlü yolu dener.
4-amaçlanan hedefe giden her yolun bir takım dezavantajları vardır..'' (20 Mayıs 2008 tarihli Dijital Oyuncu Paneli deşifresinden)
\end{quote}

İnternet kafelerde ortaya çıkan bir oyuncu türevi de şöhret oyuncudur. Bu oyuncu belli bir oyundaki başarısı veya tutumu nedeni ile sanal  uzamda ün kazanmış, oyun dolayımıyla bir tür şöhret atfedilmiştir. Şöhret oyuncu olgusunu \textit{Diablo 1}'de uluslararası bir üne sahip olan Emre Ede şu şekilde açıklar: 
\begin{quote}
``\textit{Diablo 1} oynanırken belli bir oranda şöhretim vardı. Oyunda `Player Killer' ve `Player Killer Killer' vardı. 'Player Killer Killer' bir nevi `player killer hunter'dı. 'Player Killer' olmak çok kolaydı, oyunda herhangi bir yaratık yerine insan öldürürlerdi. \textit{Diablo  1}'de ölen oyuncunun kulağı düşerdi, siz de o kulağı alırdınız. PKlerin üzeri kulak dolu olurdu. Ben bir süre sonra bu adamlardan hazzetmediğim için PK `killer' olmuştum. O zaman klan değildik, ama bana yardımcı olan oyuncular vardı.  Daha sonra düşük leveldaki oyunculara yardım etmeye başladım. Zor durumda olanlar, PK ile başı derde girenler yardım istiyordu, ben de düzgün karakter yarattığım için yardıma gidip PKleri avlıyordum. Böyle bir ünüm vardı``. (17 Temmuz 2007 tarihli derinlemesine görüşmenin deşifresinden)
\end{quote}

Türkiye'de ücretsiz oynanan (free to play) devasa çevrimiçi oyunlarda oyun içi ekonominin ortaya çıkışını Emre Ede şöyle açıklar: 
\begin{quote}
``Bu çok sık yapılan üç kağıtlardan biridir. Oyunu yapar ve piyasaya ücretsiz sürersiniz. Bunlar genelde grafikleri ve oynanabilirliği iyi olan oyunlardır. Oyunun yapımcısı \textit{server}larda belli bir oyuncu sayısı geçildikten sonra ne kadarının para verebileceğini düşünür. Özellikle karakterlerin üst seviyelere taşınmasına izin verir. Oyuncu karakterin üzerinde belli bir emek harcadığı için oyunu bırakmak istemez. Yapımcılar tüm oyuncuları \textit{disconnect} etmiyor. Belli sayıda oyuncuyu \textit{premium} olarak ayırıyor. Devam etmek isteyen oyuncu parayı verip devam ediyor, diğerleri bırakıyor. Bu zaten yapımcının göze aldığı bir risk.'' (17 Temmuz 2007 tarihli derinlemesine görüşmenin deşifresinden)
\end{quote}

Alan çalışması sırasında kendisi ile derinlemesine görüşme yapılan İzmir Menemen'de bir İnternet kafe işletmecisi olan ve aynı zamanda \textit{Silkroad Online} adlı oyunda \textit{Osmanlılar} klanının lideri olan Yavuz Sultan Selim,\footnote{Katılımcı, etnografik alan çalışmasında gerçek adının saklı kalmasını talep etmiştir. } oyuncunun e-pin veya premium almasını ise şu şekilde açıklar:
\begin{quote}
``...oyunda bir yer etmek istiyorsanız, oyunun şöyle, tuzakları mı diyeyim, yoksa pazarlaması; pazarlaması denebilir aslında, mesela sizin karakterinizin belli bir yere gelebilmesi için ve yaygınlaşmasını sağlayan bazı şeyler var. Bunları satın almak da bu işlerle yapılır, Sit alabilir veya tiket alabilir. Bunları da zaten, insanoğlu birazcık sabırsızdır, bunu mecbur alıyor, mecbur derken, alıyor yani. Mesela 3 ay, 5 ay uğraşacağına, bunu satın alarak daha kısa sürede yapabiliyorsun, 2 ayda yapabiliyorsun; bayağı da fark ettiriyor. Tabii insanlara cazip geldiği için bu iş, bu şekilde bir alışveriş oluyor yani.'' (31 Ağustos 2007 tarihli derinlemesine görüşme deşifresinden)
\end{quote}

Oyuna ayrıcalıklı bir şekilde girebilmek için e-pinlerin ya da premium kartların satın alınmasının yanısıra, oyun içindeki avatarın da belli itemlerin alınması yolu ile geliştirilmesi için yapılan bir harcama söz konusudur (Castronova, 2005: 170-204). İnternet kafelerde özellikle \textit{Knight Online} ve \textit{Silkroad Online} gibi Güney Kore yapımı devasa çevrimiçi oyunlarda geliştirilen karakterlerin (charların) veya bu karakterlerin sahip olduğu oyun malzemelerinin satışı yapılmakta, hatta bu satışlar İnternet kafelerde ilan tahtalarında duyurulmaktadır. Örneğin, İnternet kafe oyuncuları bu konuda şu açıklamaları yapmaktadır:
\begin{quote}
``...Milyarlar bile dönüyor bu oyunda yeri geldiğinde...mesela biz bir çarı sattık yanımızda 7,5 milyara yanımızda kasa ile beraber, yani itemlerin full hepsi, İsrail'den biri aldı...'' (Erkek, 24 yaşında, üniversite mezunu)
\end{quote}

\begin{quote}
`` Araba bile verenler oluyor şey için o oyundaki karakteri alabilmek için, araba bile verenler var yani.''( Erkek, 16 yaşında, lise öğrencisi)
\end{quote}

Emre Ede oyuncunun karakterini satarken sahip olduğu malzemenin de niteliğinin önemli olduğuna dikkat çeker: 
\begin{quote}
``Bu tür oyunlarda yarattığınız karakterlerin her \textit{itemı} üzerinde alnınızın teri duruyor, üzerinde ciddi vakit harcıyorsunuz.. WoW'da level sayısı 70, üstüne çıkamazsınız. \textit{Level-1} 30 dakikada, \textit{level-2} 45 dakikada, \textit{level-3} 90 dakikada, \textit{level-4} 3 saatte, \textit{level-5} 6 saatte biter. Artan bir \textit{level} atlama zorluğu var. Eğer karakteri satmak isterseniz, karakter satılır. Başka birine \textit{account}unuzu verirsiniz, parasını alırsınız. Ancak o karakter üzerinde iki yıl uğraşmışsınız, kimse üç beş kuruşa o karakteri satmak istemez. Oyundan sıkılıp yıllardır yarattığı, emek verdiği karakteri 200-300 ytl civarında bir paraya satmak yerine silen oyuncular olduğunu biliyorum. Bugün \textit{WoW} level-70 için hiç bilgisayar başından kalkmadan üç ay boyunca oynamanız gerek. Gündelik süreye bölerseniz bir yıllık süre demek. İyi bir bedele satmak için de elinizdeki \textit{item}ların da iyi olması lazım.`` (17 Temmuz 2007 tarihli derinlemesine görüşmenin deşifresinden)
\end{quote}

Thomas Malaby, sentetik dünya olarak adlandırdığı oyun dünyasında ekonomik ilişkilerin kredi kartı yoluyla ya da diğer nakil sistemleri yoluyla gerçekleştirildiği belirtmektedir (2006:150). Sanal metayı satın alanlar, bu işlemi sadece sanal dünya ekonomisi içinde gerçekleştirmezler; oyuncu kendi ulusal para birimlerine endekslenen küresel dünya pazarında da bir işlem gerçekleştirmektedir. Dijital oyun dünyasındaki metanın bedeli veya fiyatı ise onun azlığına, elde edilmesinin veya yapılmasının zorluğuna, kullanım zamanına bağlı olarak belirlenmektedir (150). Son olarak, hem bot kullanımını hem de item satışından elde edilen sanal kariyeri örneklendirelim:
\begin{quote}
``Bir arkadaşımız \textit{Knight Online} zamanında bot çıktı, oyunda zaman zaman buglar oluyor, inanılmaz bir oyun parası stoklamış, ama inanılmaz, biriktirip koyuyor tekrar yere düşüyor item... Oyunun en favori item'ini alıyor, oraya koyuyor bir tane daha aşağı düşüyor 2 oluyor, ikiyi koyuyor 4 düşüyor, dördü koyuyor 8 oluyor, onları götürüyor satıyor. Bir para stoklamış, forumlara ilan vermiş, 1 YTL'ye 10 işte GB, oyun parası satılır; kendine ev aldı, abartmıyorum ev aldı. Denizli'den oradan laptoplarla geliyorlar, ondan alıyorlar 1 YTL'ye, Denizli'ye gidiyorlar 2YTL'ye satıyorlar, İstanbul'a gidiyorlar 5 YTL'ye satıyorlar, İstanbul pazarı daha şey, 5 YTL'ye satıyorlar, inanılmaz paralar kazanılıyor, çok iyi paralar kazananlar var oyunlarla.'' (Nihat Anıl Kesici, SkY Lideri, 1 Eylül 2007 tarihli İzmir Alan Çalışmasının deşifresinden). 
\end{quote}

\item \textbf{Progamer'lar}: Progamer, dijital oyuncu türevleri içinde e-spor liglerinde veya organize edilen çeşitli turnuvalara bireysel veya takım olarak katılan, dijital oyun oynama ediminden profesyonel anlamda gelir elde elden oyuncudur. Oyuncunun sanal uzamda inşa ettiği sanal kariyer, gündelik yaşamında da bir kariyer dönüşmüştür.  Örneğin, Fatal1thy takma adlı oyuncu progamer olarak kazandığı uluslararası ünü, kendi adına tescilli bilgisayar donanımı yan ürünleri ve aksesuarlarından  aldığı kâr payı ile desteklemektedir. Güney Kore'de Starcraft adlı gerçek zamanlı strateji oyununun e-spor ligi Güney Kore'de progamerların gündelik yaşamda popüler kültür aktörleri, bir nevi şöhret olarak önemli bir yere sahip olmalarına  yol açmaktadır.  Türkiye'den 2004 World Cyber Games'e \textit{Counter-Strike} oyunu için katılan Team Quash takımının kaptanı Eren Altıparmak da Türkiye'de progamerlerin İnternet kafelerde yarıştığı turnuva olgusunu aşağıda açıklar:
\begin{quote}
``23 yaşındayım. Hacettepe Üniversitesi Kimya Mühendisliği bölümünde okuyorum....İşte bizim takımımız Team Quash. Bu takımın kurucularındanım. Ayrıca kaptanıyım.Yaklaşık, kaç sene oldu? 6 senedir \textit{Counter-Strike} oynuyoruz. Son 4 senedir de bu takım içindeyiz. Bu süre zarfında bir çok turnuvaya katıldık....San Francisco'ya gittik, Amerika'ya, Çin'e gittik... Türkiye'de önce mesela şehir elemeleri oluyor, şehirlerde mesela Ankara'da bir tane İnternet kafe seçiliyor veya 2 tane, bu İnternet kafeye böyle böyle eleme yapılacak diye talimat yollanıyor, bu Cyber tarafından, veya artık organizasyonu kim yapıyorsa. Ondan sonra, takımlar, mesela Ankara takımları, Ankara'dan kaç tane takım çıktı, 16 takım geldi, ondan sonra takım sayısına göre ölçülüyor, 16 takımın yarısı atıyorum mesela 4 tane takım İstanbul'a gitmeye hak kazanıyor. Genelde bu Cyber İstanbul firması olduğu için hep İstanbul'da yapılıyor büyük finaller. Ankara'dan 4 takım, İstanbul'dan daha fazla, daha fazla takım olduğu için, İstanbul'dan 10 takım, bir yerden 5 takım falan diye toplanıyor. 2004 senesinde 64 takım İstanbul'daydı, Park Orman'da yapıldı. 64 takım katıldı, Türkiye'nin dört bir yanından.`` (18 Aralık 2007 tarihli derinlemesine görüşmenin deşifresinden). 
\end{quote}

Team Quash üyesi Dağhan Demirci de progamer'ların yurtdışındaki ödüllü turnuvalardan kazandıkları geliri ``World Cyber Games olsun, bir sürü büyük turnuva var, bunların ödülleri 60.000-70.000 dolarları buluyor`` (18 Aralık 2007 tarihli derinlemesine görüşmenin deşifresinden) şeklinde açıklar. Ancak Türkiye'de e-spor olarak progamer'ların etkinlik göstereceği yasal bir çatı, örneğin e-spor federasyonu yoktur\footnote{Biz bu yazıyı yazdıktan sonra, 2011 yılında Türkiye Dijital Oyunlar Federasyonu TÜDOF kuruldu. İlk başkan olarak da Mevlüt Dinç seçildi.}. Yasal olarak e-spor liginin olmayışı, gerek ana akım medyada gerekse ailelerin dijital oyun edimine yönelik olumsuz bakış açıları Türkiye'de progamer olarak oyuncu türevinin gelişmesini olumsuz etkilemektedir. Bu nedenle Türkiye'de sıkı oyuncunun progamera dönüşmesi, dijital oyun oynama edimini kendine düzenli gelir getiren bir kariyer olarak geliştirmesi pek olanaklı değildir. Progamerin gelişmesi için  kendine sponsor firma bulması, Bourdieu'nun kavramlarına tekrar başvuracak olursak, sosyal sermayesini ekonomik sermaye dönüştürmesi gerekmektedir. Team Quash, Türkiye'de bu dönüşümü kısa süreli de olsa gerçekleştiren nadir örneklerden birisidir. Ankara'da REC İnternet Kafe tarafından antremanları desteklenmiş, ayrıca AMD ile de yasal sponsorluk anlaşması yapılmıştır. Bu noktada progamerlar kendilerini diğer oyuncu türevlerinden farklı gördüğünü belirtelim. Bu farklılığı sağlayan koşullar, oyunun türü ve kullanılan donanımla da ilgilidir. Bu oyuncular özellikle takım çalışmaları için belirli İnternet kafeleri kullanmaktadırlar. Belli özel donanımlarla antremanlarının desteklenmesi gerekmektedir. Sonuç olarak denilebilir ki, Türkiye'de İnternet kafelerde oynayan ve kendi olanakları ile ayakta durmaya çalışan başarılı bir kaç takım ancak belli bir süre için var olmaktadır. \textit{Starcraft} Ulusal Takım oyuncusu ve üniversite öğrencisi olan Okan Bora da Türkiye'de e-spor liginin olmaması sorunsalını şu şekilde aktarmaktadır:
\begin{quote}
``Zamanında Nokta Klan dediğim insanlar Gençlik Spor Bakanlığı'na gitti. Türkiye'de bir federasyon oluşsa bir çok şey çözümlenecekti yani, bu bir resmi olsa, işte oyuncu mesela \textit{progamer}, profesyonel oyuncu ünvanı verilse, oyuncuları mesela şey yapmanıza gerek yok, ayda 400 dolar, 500 dolar para... onu şimdilik vermenize gerek yok. Siz WCG dışında bütün Türkiye çapında yılda 4 tane organizasyon düzenleyin, ciddi oyun oynayan 100 kişi mi? O yüz kişi bin kişi olur. Çok rahat olur. Çünkü insanlar bir şeyi, biz üniversitede okuyoruz, niye, bir meslek edinmek için. Sporcular sürekli antreman yapıyor, efor sarfediyor, niye, bir yerden bir başarı elde etmek, bir şey kazanmak için. Türk oyuncusunun da isteği o.'' (28 Aralık 2007 tarihli derinlemesine görüşme deşifresinden)
\end{quote}
\item \textbf{Emus, Mod  ve Machinima Yapanlar} (Oyunculuktan Üreticiliğe): Oyuncunun dijital oyun oynama deneyiminde \textit{emus, mod} veya \textit{machinima} yapması, Burnett'in altını çizdiği gibi  yeni medya ile kullanıcısı arasındaki etkileşime, kullanıcının tüketiciden üreticiye dönüşmesi durumuna en iyi örneklerdir: ``Etkileşim sadece, imgeler katılımcılar tarafından izleme deneyimlerinin amaçlarını değiştirmek, hatta dönüştürmek maksadıyla hammadde olarak kullanıldığında olanaklıdır'' (2007:136). Oyuncular giderek daha fazla yoğunlukta  dijital oyunların anlatılarına katkıda bulunmayı veya oyun ortamını değiştirmeyi/dönüştürmeyi arzu etmektedir. Burnett'in deyişiyle, ``Kendini, oyunun tertibini ve kodunu alt etmek, ``hack''leme ve ``yama''ma (\textit{patching}) yoluyla bilgisayar oyunlarının görünümlerini ve verdikleri hissi dönüştürmeye adamış koca bir altkültür ortaya çıkmıştır (251).  Oyuncunun bu çerçevede müdahale yoları ise sırası ile, \textit{emus yapması}, yani kapalı bir oyun donanımı ortamının kodlarını kırarak, başka bir oyun donanımı tarafından oyunu kullanmaya açması demektir. Örneğin, emus yapınca, bir Nintendo oyunu PS de veya PC ortamında oynanabilir hale gelir. Ancak, Sony ve Nintendo, emülatör yapımcılarına yönelik olarak yasal işlem ve takip yapmakta, oyuncuların bu işlemini/üretimini yasal olarak engellemektedir. \textit{Mod yapmak} ise, oyuncunun oyun içindeki arayüzeye yönelik olarak çeşitli ekler yapması demektir. Işık Barış Fidaner, mod yapımını ``oyun ile oynamak'' olarak metaforik bir şekilde adlandırarak, oyuncunun arayüzeyin sağladığı etkileşim olanaklarını oyun kurgusuna çeşitli şekillerde müdahale etmek için kullanması olarak açıklar  (2009: 171-178). Hector Postigo mod yapımcıları üzerine yaptığı çalışmasında, mod yapımcılarının üç nedenle oyuna ekleme yaptıklarını saptar: artistik nedenler ile oyuna müdahale istemi;  oyundan alınan hazzı arttırmak için müdahale; dijital oyun tasarımı endüstrisinde işe girmek için reklâm amaçlı yapılan işler (2007:309-310). Örneğin, \textit{Counter-Strike} adlı FPS oyunu, Simon Fraser Üniversitesi öğrencisi Minh `Gooseman' Le tarafından \textit{Half-Life} adlı oyun üzerine geliştirilen bir mod'dur (Dovey ve Kennedy, 2006:125).   Türkiye'den Osman Günyaz'ın yazdığı \textit{Knights of The Force} (KoTF) adlı mod da küresel oyun pazarında tecimsel başarı kazanmış bir üretimdir. \textit{Machinima} ise, Henry Lowood'un tanımlaması ile gerçek zamanda oyun motoru kullanılarak veya dijital oyun uzamında 3D film yapmak demektir (2008:165). Oyuncunun oyun zaman ve uzamına yaptığı tüm bu yatırımlar değerlendirildiğinde, dijital oyun oynama ediminin giderek ciddileşmekte olduğu görülmektedir (Dovey ve Kennedy, 2006: 131-141). 

\item \textbf{Oyun Uzmanlığı}: Devasa çevrimiçi oyunlarda oyuncuların ``tutulmasını'' sağlama amacıyla bir takım planlamaların yapılması işi, sıkı oyuncuların oyun oynama edimlerini profesyonel bir kariyere dönüştürmeleri ile ortaya çıkan iş, oyun uzmanlığıdır. Mynet adına oyun uzmanı olarak 2007-2008 yılları arasında çalışmış bulunan Murat Yavuz Kaplan, bu dönemde \textit{İstanbul Kıyamet Vakti} (Sobee Oyun Stüdyosu) ve \textit{Hükümran Senfoni Online} (Ceidot-Ceiron Oyun Stüdyosu) adlı çevrimiçi oyunların da cemaat yönetimini ve planlamasını yürütmüştür.\footnote{Murat Yavuz Kaplan halen MMISGAMES'de iş geliştirme yöneticisi olarak çalışmaktadır. Oyun uzmanlığı konusunda Murat Yavuz Kaplan’ın daha kapsamlı bir değerlendirmesi için bakınız: Kaplan, M.Y. (2009). Oyun Uzmanlığı: Profesyonel Bir Kariyer, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 225-229.} Kaplan oyun uzmanlığını şöyle tanımlar: 
\begin{quote}
``Oyun uzmanlığına kariyer ve sektör tanımı olarak baktığımızda, yayıncı firmalarda çalışan iş planlama ve geliştirme finans yönetimi gibi konularda sorumlu personeldir...Oyun ekibi içerisinde olabilirler ya da oyun ekibini yönetebilirler...\textit{Game master} genellikle MMO tipi oyunlarda yer alıyorlar. \textit{Box} oyunlarda daha çok \textit{adviser} konumunda oluyorlar. MMO tipi oyunlarda çok daha fazla interaktivite olduğundan \textit{game master} daha çok iş yapıyor.'' (20 Mayıs 2008 tarihli Dijital Oyuncu Paneli deşifresinden)
\end{quote}

Murat Yavuz Kaplan oyun uzmanının görevini ve bu görevlerin ögelerini işe aşağıda açıklar: 
\begin{quote}
``İşe hangi aşamada katılırsan katıl iki görevin var. İlki planlama diğeri yürütme...Planlama oyunun sonraki beş yıllık  dönemlerini değerlendirmektir. Planlamanın amacı oyun içerisinde kurgulanan dünyanın oyuncuya doğru anlatılarak oyuncunun inanmasının sağlanmasıdır. Planlama ile ilgili bir diğer husus da geri bildirimlerin değerlendirilmesi... Moderasyon çok önemlidir. Satışları yüzde elli seviyesinde etkiler. Kuralları iyi belirleyip uygulamanız gerekir...Gelen oyuncuların hemen içeriye alınması moderasyonun yapılması gerekiyor. Camia özelliği kazanmamış bir oyunun başarılı olması söz konusu değildir...Etkinlik planlama camia entegrasyonu ile doğru orantılı. Mesela oyun içerisinde harika bir kurgu var, dışarıda etkinlikler düzenleniyor, bunlar camianın mutluluk çıtasını arttırır...Moderasyonda en önemli şeylerden biri verilecek cezanın ertelenmemesidir...Oyuncuların güvenini kazanmak gereklidir. Yürütme planlama kadar önemli. Yaptığınız bütün planların doğru bir şekilde gerçekleştirilmesi gerekir'' (20 Mayıs 2008 tarihli Dijital Oyuncu Paneli deşifresinden)
\end{quote}
\end{itemize}

\subsubsection*{Sonuç ve Öneriler}

Yeni medyanın özellikle genç yurttaşlar açısından, yeni (ulusal ve uluslararası) bir kamusal alanın tanımlanması aşamasında, toplumsal hareketlere İnternet aracılığıyla (mü)dâhil olmalarında ve demokratik katılım pratiklerini e-posta grupları, bloklar, forumlar vb. gibi alanlarda deneyimlemeleri konusundaki gizil gücü ve olanakları bu derleme çalışmasında derinlemesine ele alınmaktadır. Bu çalışmada ise farklı olarak ele alınan nokta, yeni medya, gençlik ve toplumsal yaşam ara kesitindeki en önemli görüngülerden birisi olan dijital oyunlardır. Genç yurttaşların dijital oyun endüstrisi dolayımıyla yeni medyada alanındaki varoluşları ve bu yeni endüstri ile kurdukları ilişkinin doğru analiz edilebilmesi için bu ilişkiler ağının ve aktörlerin çeşitliliğinin ve farklılığının öncelikle çeşitli kavramsal araçlarla ortaya konulması gerekir. Bu çalışmanın kapsamında, örnekler üzerinden yapılan serimlemede görüleceği üzere, dijital oyuncuların farklı sanal kariyerleri vardır. Üstelik farklı oyuncu türevleri sanal uzamda farklı toplumsal, kültürel ve ekonomik sermaye sahipliğinden ötürü  farklı oyun oynama edimi sergilemektedir.  Joost Raessen dijital oyunların sadece kültür endüstrisi ürünleri olmadığını, katılımcı ve çoğul bir kültürün tabandan yerleştirilmesi/yeşertilmesi için bir anlamda kültürel savaş alanı olduğunu savlar (2005:384). Farklı dijital oyuncu habitusları da sanal uzamın demokratik, eşitlikçi ve katılımcı toplumsal, siyasi, ekonomik ve kültürel politikalarda kullanımı için farklı olanaklar sunmaktadır. Daha öncede vurguladığımız üzere, sanal uzamdaki \textit{hareketsiz toplumsallaşmanın} çeşitli biçimlerinin farkında olunarak dijital oyun oynama edimi tartışılmalıdır. Burada önerilen, farklı dijital oyuncu türevlerinin sanal uzamdaki habituslarının hangi noktalarda nasıl benzeştiğinin, hangi noktalarda niçin ayrıştığının daha ayrıntılı olarak çalışılması ve dijital oyuncuların sanal uzamda ne zaman ve ne tür kolektif eylem sergilediklerinin incelenmesi gereğidir. Ancak farklı oyun oynama biçimleri incelendikçe, sanal uzamdaki farklı toplumsallaşmalar ve bunların da niteliği kavranabilir.\footnote{Örneğin devasa çevrimiçi oyunlarda hayali cemaatlerin inşasını etnik kimlik temelli klan örgütlenmesi üzerinden toplumsallaşma pratiklerini ele alan bir çalışma için bakınız: Binark, M. ve Bayraktutan, G. (2009), Devasa Çevrimiçi Oyunlarda Türklüğün Oynanması: Silkroad Online’da sanal Cemaat İnşası ve Türk Klan Kimliği. (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 275-311. } Dijital oyuncuyu tek tipleştirerek gören veya sanal uzam karşısında geçirilen zamanı bağımlılık ve toplumsal olarak yalıtılma olarak etiketleyen bakış açısı bu dünyadaki toplumsallaşma biçimlerini kavramaktan uzaktır. 

Bu noktada, sanal uzamda gençlerin geliştirdikleri toplumsal, ekonomik ve siyasal ilişkilerin ve pratiklerin olabildiğince önyargılardan arındırılarak ele alınması önerilmektedir. Ancak, böylece Türkiye'de kamusal otoriteler tarafından son zamanlarda korumacı, kollayıcı ve yasakçı bir bakış açısıyla sanal uzamın kullanım olanaklarının sınırlandırılması girişimlerinin üstesinden gelinebilinir. Son olarak, yurttaş sorumluluğunun gelişmesi, etik bilincin yerleşmesi ve toplumsal, siyasal, kültürel ve ekonomik haklar konusunda insiyatif alabilme konusunda eleştirel pedagojinin, eleştirel medya okuryazarlığının açılımları\footnote{Henry A. Giroux eleştirel okuryazarlığı, kolaycı, bildik/tanıdık varsayımlara, basmakalıp yargılara ve çerçevelenmiş hazır imgelere karşı estetik ve siyasi-ahlaki pratiklerden beslenen bir bakış açısı/yaşam içinde duruş; eğitim sürecini de demokratik ve eşitlikçi bir toplumun yaratılması için gerekli siyasi kanal olarak tanımlar (2004). Douglas Kellner, eleştirel medya okuryazarlığını geliştirmenin, yeni medyanın iletilerinin eleştirel bir biçimde açımlanmasının ve bunun etkileri üzerine çalışmanın çok önemli olduğunu belirtmektedir. Kellner'e göre, kültürde varolan farklı ideolojik sesleri ve kodlamaları fark etmek önemlidir. Üstelik, başat ideolojiler ve imgeler, söylemler ile metinlerde bunları altüst edenleri de birbirinden ayırmak gerekmektedir. En iyi ve en kötü medya kültürü arasında bir ayrım yapmayı, muhalif alt kültürler ile alternatiflerin nasıl yaratılabileceğini öğrenmek gerekmektedir. Eleştirel medya okuryazarlığı da bireye bu eleştirel bakış açısını deneyim ile kazandırır. } ve yeni medya okuryazarlığının olanakları (Kellner, 1995, 2004; Binark ve Gencel-Bek, 2007; Livingstone, 2008) ile güçlendirici etkilerinden yararlanılması gerektiğini belirtelim. 
\\
\parindent 0cm
\subsubsection*{Kaynakça}

Bakardjieva, M. (2003), Virtual togetherness: an everyday-life perspective, Media, Culture \& Society içinde, 25, 291-313.

Bayraktutan, G. (2007), Devasa Online Oyunlarda Klan Kültürü ve Liderlik Olgusu, Folklor Edebiyat içinde, 2007/2, 50, 41–56.

Binark, M. (2007), Yeni Medya Çalışmalarında Yeni Sorular ve Yöntem Sorunu, (Der. Mutlu Binark), Yeni Medya Çalışmaları içinde,  Dipnot, Ankara.

Binark, M. ve Bayraktutan, G. (2008a), Türkiye'de İnternet Kafeler: İnternet Kafeler Üzerine Üretilen Söylemler ve Mekân-Kullanıcı İlişkisi,  Amme İdaresi Dergisi içinde, 41(1), 113–148. 

Binark, M. ve Bayraktutan, G. (2008b), Kültür Endüstrisi Olarak Dijital Oyun, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 

Binark, M. ve Bayraktutan, G. (2009), Devasa Çevrimiçi Oyunlarda Türklüğün Oynanması: Silkroad Online'da sanal Cemaat İnşası ve Türk Klan Kimliği. (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 275-311. 

Binark, M., Bayraktutan, G.  ve Buçakçı, F. (2009), Türkiye'de İnternet Kafelerde Dijital Oyuncular-Yeni Medya Okuryazarlığı Neden Gerekli?, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 187-224. 

Binark, M., Bayraktutan, G.  ve Buçakçı, F. (2008),  Exploring Turkish Digital Game Culture in Internet Cafes,  Proceedings: 6th International Symposium Communication in the Millenium içinde,  İstanbul Üniversitesi, Anadolu Üniversitesi ve University of Texas-Austin, 14–16 Mayıs 2008, Vol.1,  İstanbul. 405-417. 

Binark, M. ve Gencel Bek, M. (2007), Eleştirel Medya Okuryazarlığı, Kalkedon Yayınları İstanbul.

Bourdieu, P. (2006), Pratik Nedenler- Eylem Kuramı Üzerine,  (Çev. Hülya Tufan Tanrıöver), Hil Yayın, İstanbul. 

Burnett, R. (2007), İmgeler Nasıl Düşünür?, (Çev. Güşsal Pusar). Metis, İstanbul. 

Castronova, E. (2005), Synthetic worlds: The business and culture of online games. The University of Chicago Press, Chicago. 

De Mul, J. (2008), Siberuzayda Macera Dolu Bir Yolculuk, (Çev. Ali Özdamar), Kitap Yayınları, İstanbul. 

Dovey, J. ve. Kennedy, H. W. (2006), Game Cultures: Computer Games as New Media, Open University Press, New York. 

Fidaner, I.B. (2009), Mod Yapımı: Oyun ile Oynayanlar, (Der. Mutlu Binark, Günseli Bayraktutan ve Işık Barış Fidaner), Dijital Oyun Rehberi: Oyun Tasarımı, Türler ve Oyuncu içinde, Kalkedon Yayınları, İstanbul. 171-178.

Giroux, H. A. (2004), Education after Abu-Gharib: Revisting Adorno's politics of education,  Cultural Studies içinde, 18(6):779-815.  (Türkçe çevirisi için bakınız: Giroux, H. A.  (2008), Eleştirel Pedagojinin Vaadi, (Çev. Umre Deniz Tuna) Kalkedon Yayınları, İstanbul.)

Goffman, E. (2009), Günlük Yaşamda Benliğin Sunumu, (Çev. Barış Cezar). Metis, İstanbul. 

Kellner, D. (2004),  Yeni Teknolojiler/Yeni Okuryazarlıklar: Yeni Binyılda Eğitimin Yeniden Yapılandırılması,  (Der. Meral Özbek),  (Çev. Tülin Kurtarıcı), Kamusal Alan içinde, Hil Yayınları, İstanbul.

Kellner, D. (1995),  Media Culture, Cultural Studies, Identity and Politics between the Modern and Postmodern,  Routledge,  NewYork. 

Kerr, A., Kücklich, J. ve Breton, P., (2006), New media-new pleasures?, International Journal of Cultural Studies içinde, 9(1):63-82.

Laegran, A. S. ve Stewart, J. (2003),  Nerdy, trend yor healthy? Configuring the internet café, New, Media and Society içinde, Vol 5 (3), s. 357-377.

Lin, H., Sun, C. ve H. Tinn. (2003), Exploring Clan Culture: Social Enclaves and Cooperation in Online Gaming, Level Up Conference Proceedings içinde, 288-299.

Livingstone, S. (2008), Internet Literacy: Young People's Negotiation of New Online Opportunities, (Der. McPherson, T.), Digital Youth, Innovation, and the Unexpected içinde, The MIT Press, London.

Lowood, H. (2008), Found Technology: Players as Innovators in the Making of Machinima, (Der.  Tara McPherson), Digital Youth, Innovation, and the Unexpected içinde, The MIT Press, Cambridge, Massachusetts.  

Malaby, T. (2006), Parlaying Value: Capital in and Beyond Virtual Worlds, Games and Culture içinde 1(2), 141-162.

Mendras, H. (2008), Sosyolojinin Temel İlkeleri, (Çev. Buket Yılmaz), İletişim Yayınları, İstanbul.

Mutlu, E. (1998), İletişim Sözlüğü, Bilim ve Sanat Yayınları, Ankara.

Nieborg, D. B. ve  Hermes, J. (2008), What is game studies anyway?, European Journal of Cultural Sudies içinde, 11(2): 131-146. 

Pargman, D. Ve Jakobsson, P. (2008), Do you believe in magic? Computer games in everyday life,  European Journal of Cultural Sudies içinde, 11(2): 225-243. 

Postigo, H. (2007), Of Mods and Modders: Chasing Down the Value of Fan-Based Digital Game Modifications,  Games and Culture içinde, 2(4):300-313. 

Raessens, J. (2005), Computer Games As Participatory Media Culture, (Der. Joost Raessens ve Jeffrey Goldstein), Handbook of Computer Game Studies, içinde, The MIT Press, London.

Taylor, T.L. (2006), Between worlds: Exploring online game culture, The MIT Press, London.  
\parindent 0.3cm


\newpage

